\chapter*{Wprowadzenie}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Wprowadzenie}
\epigraph{\emph{``Tyle mamy władzy, ile wiedzy.''}}{--- Francis Bacon}

Te słowa angielskiego filozofa Francisa Bacona, wypowiedziane blisko 500 lat temu, obecnie wydają się nawet bardziej aktualne. Wiedza i informacja faktycznie stały się niezwykle cenne dla ludzkości. Zarówno instytucje rządowe, przedsiębiorstwa oraz osoby prywatne gromadzą i analizują dane w celu optymalizacji metod swojego funkcjonowania.

Automatyzacja procesu tej analizy i wnioskowania z danych staje się coraz częściej kluczem do odnoszenia sukcesów. Jest prawdopodobne, że właśnie z tego powodu od dziesięcioleci obserwowany jest gwałtowny rozwój prac dotyczących uczenia maszynowego.

Można również zaobserwować jednoznaczny trend dotyczący ilości danych poddawanych analizie. W pierwszej kolejności opracowywane zostały klasyczne metody \emph{machine learning} operujące na niewielkich zbiorach danych i mające je maksymalne wykorzystać w celu stworzenia jak najbardziej adekwatnych modeli. Następnym krokiem było powstanie metod \emph{data mining}, w których zbiór danych jest już zdecydowanie większy, nie mieści się w pamięci komputera i algorytm musi przetwarzać go stopniowo. Coraz większa uwaga była też przykładana do czasu działania algorytmów uczących się, ponieważ ilość danych pozwalała tworzyć znacznie efektywniejsze modele. Wraz z rozwojem Internetu ilość gromadzonych danych stała się o kolejny rząd wielkości większa - zbiór danych przestał mieścić się na dysku pojedynczej maszyny. Doprowadziło to do powstania nurtu \emph{big data}, mającego na celu opracowanie wydajnych metod przetwarzania olbrzymich zbiorów danych w środowiskach rozproszonych. Szczególnie popularnym i wartym do przytoczenia modelem obliczeniowym stał się model \emph{MapReduce} zainspirowany funkcjami \emph{map} i \emph{reduce} z programowania funkcyjnego. Wiele algorytmów zostało z powodzeniem zaadoptowanych do działania na tym modelu obliczeniowym, jednak nadal istotną wadą pozostał za długi czas działania tych algorytmów. Coraz częściej wymienianą potrzebą jest szybsze uzyskiwanie wyników częściowych lub aproksymacji, a w najlepszym wypadku posiadanie wyników od razu i poprawianie ich adekwatności w czasie rzeczywistym.

Patrząc na wydarzenia z lat poprzednich widać wyraźnie gwałtowny wzrost ilości gromadzonych danych. Zasadnym więc jest pytanie o potencjalny kolejny krok tego procesu. Wraz z rozwojem cywilizacyjnym zbiory danych staną się jeszcze większe. Trafnymi przykładami mogą być tutaj sieci sensorów (np. \emph{Internet of Things}), analiza ruchu (np. samochodowego albo w sieciach internetowych), czy przesyłane na bieżąco zdjęcia satelitarne. Przynajmniej w części tych przykładów zbiory danych okażą się na tyle duże, że całkowicie zrezygnuje się z ich gromadzenia w nieprzetworzonej formie. Zamiast zapisu nastąpi ich przetworzenie w czasie rzeczywistym i zapamiętywany będzie jedynie jego wyniki. W takim wypadku niezwykle istotne staje się opracowanie skutecznych metod działających w tym nowym paradygmacie. Okazuje się, że w wielu przypadkach obecny aparat algorytmiczny nie jest w pełni przygotowany do tworzenia i analizy takich metod.

W poniższej pracy omówione zostaną metody uczące się, operujące na strumieniach danych i działające w czasie rzeczywistym. Takie metody określane są nazwą \emph{data stream mining}. Warto zauważyć, że w naturalny sposób dostarczają one aproksymacje wyników od początku swojego działania, nie zachodzi więc w tym wypadku problem pojawiający się dla metod \emph{big data}. Kluczowym elementem pracy jest opis autorskiej metody selekcji atrybutów dla strumieniowego klasyfikatora. Opracowany algorytm pozwala na otrzymanie bardziej skutecznych predykcji poprzez pominięcie atrybutów nieistotnych, a również optymalizację ilości przesyłanych danych i w konsekwencji podniesienie wydajności systemu. Metody uczące się na strumieniach danych są młodą dziedziną nauki. Z wiedzy dostępnej dla autora niniejszej pracy wynika, że algorytm tego typu nie został wcześniej zbadany lub opisany.

W pierwszym rozdziale zostały omówione klasyczne metody \emph{machine learning}, a w szczególności tematy istotne w późniejszych częściach poniższej pracy. W rozdziale po nim sprecyzowane zostały wymagania stawiane przed metodami operującymi na strumieniach danych. Znalazło się w nim także omówienie popularnych zastosowań, a także narzędzi służących do ewaluacji takich algorytmów. Na końcu rozdziału umieszczono porównanie z klasycznymi metodami, omówionymi wcześniej. Rozdział trzeci całościowo poświęcony jest zaproponowanej metodzie selekcji istotnych atrybutów dla klasyfikatora działającego w czasie rzeczywistym. Czwarty rozdział ma charakter techniczny i omawia architekturę oraz aspekty programistyczne systemu zbudowanego do analizy i ewaluacji przedstawionych algorytmów działających w czasie rzeczywistym. W przedostatnim, piątym rozdziale zaprezentowane są wyniki opracowanego algorytmu na dwóch przykładach praktycznych:
\begin{enumerate}
  \item Uczenie z nadzorem klasyfikatora rotacji urządzenia mobilnego (np. telefonu).
  \item Uczenie z nadzorem klasyfikatora lokalizacji na podstawie siły sygnałów nadajników (np. z wykorzystaniem urządzeń implementujących protokół \emph{iBeacon}).
\end{enumerate}
Do eksperymentów praktycznych został wykorzystany klasyfikator drzew Hoeffdinga, wytłumaczony w rozdziale drugim. Na końcu pracy znajduje się podsumowanie badań oraz wnioski i pomysły dalszych prac dotyczących operowania na strumieniach danych.
